在开始对 SpringBoot 服务进行性能优化之前，你需要做一些准备，把 SpringBoot 服务的一些数据暴露出来。比如，你的服务用到了缓存，就需要把缓存命中率这些数据进行收集；用到了数据库连接池，就需要把连接池的参数给暴露出来。

我们这里采用的监控工具是 Prometheus，它是一个是时序数据库，能够存储我们的指标。SpringBoot 可以非常方便地接入到 Prometheus 中。

### SpringBoot 如何开启监控？

创建一个 SpringBoot 项目后，首先加入 maven 依赖。

```
<dependency>
     <groupId>org.springframework.boot</groupId>
     <artifactId>spring-boot-starter-actuator</artifactId>
 </dependency>
 <dependency>
     <groupId>io.micrometer</groupId>
     <artifactId>micrometer-registry-prometheus</artifactId>
 </dependency>
 <dependency>
     <groupId>io.micrometer</groupId>
     <artifactId>micrometer-core</artifactId>
 </dependency>
```

然后，我们需要在 application.properties 配置文件中，开放相关的监控接口。

```
management.endpoint.metrics.enabled=true
management.endpoints.web.exposure.include=*
management.endpoint.prometheus.enabled=true
management.metrics.export.prometheus.enabled=true
```

启动之后，我们就可以通过访问[监控接口](http://localhost:8080/actuator/prometheus)来获取监控数据。

![Drawing 0.png](assets/CgqCHl9htcuAAw51AAK0O_g_pbM862.png)

想要监控业务数据也是比较简单的，你只需要注入一个 MeterRegistry 实例即可，下面是一段示例代码：

```
@Autowired
MeterRegistry registry;

@GetMapping("/test")
@ResponseBody
public String test() {
    registry.counter("test",
            "from", "127.0.0.1",
            "method", "test"
    ).increment();

    return "ok";
}
```

从监控连接中，我们可以找到刚刚添加的监控信息。

```
test_total{from="127.0.0.1",method="test",} 5.0
```

这里简单介绍一下流行的**Prometheus 监控体系**，Prometheus 使用拉的方式获取监控数据，这个暴露数据的过程可以交给功能更加齐全的 telegraf 组件。

![Drawing 1.png](assets/CgqCHl9htdiAO89HAAK1NRYCNZE604.png)

如上图，我们通常使用 Grafana 进行监控数据的展示，使用 AlertManager 组件进行提前预警。这一部分的搭建工作不是我们的重点，感兴趣的同学可自行研究。

下图便是一张典型的监控图，可以看到 Redis 的缓存命中率等情况。

![Drawing 2.png](assets/Ciqc1F9htd-AXIKHAANYYdIDl6g753.png)

### Java 生成火焰图

**火焰图**是用来分析程序运行瓶颈的工具。

火焰图也可以用来分析 Java 应用。可以从 [github](https://github.com/jvm-profiling-tools/async-profiler) 上下载 async-profiler 的压缩包进行相关操作。比如，我们把它解压到 /root/ 目录，然后以 javaagent 的方式来启动 Java 应用，命令行如下：

```
java -agentpath:/root/build/libasyncProfiler.so=start,svg,file=profile.svg -jar spring-petclinic-2.3.1.BUILD-SNAPSHOT.jar
```

运行一段时间后，停止进程，可以看到在当前目录下，生成了 profile.svg 文件，这个文件是可以用浏览器打开的。
如下图所示，纵向，表示的是调用栈的深度；横向，表明的是消耗的时间。所以格子的宽度越大，越说明它可能是一个瓶颈。一层层向下浏览，即可找到需要优化的目标。

![2020-08-21 17-07-35.2020-08-21 17_12_29.gif](assets/Ciqc1F9htfOAN3G1AEK7W4TM0AU264.gif)

### 优化思路

对一个普通的 Web 服务来说，我们来看一下，要访问到具体的数据，都要经历哪些主要的环节？

如下图，在浏览器中输入相应的域名，需要通过 DNS 解析到具体的 IP 地址上，为了保证高可用，我们的服务一般都会部署多份，然后使用 Nginx 做反向代理和负载均衡。

![Drawing 4.png](assets/Ciqc1F9htgCAcdwGAAIVQmXnOPo885.png)

Nginx 根据资源的特性，会承担一部分动静分离的功能。其中，动态功能部分，会进入我们的SpringBoot 服务。

SpringBoot 默认使用内嵌的 tomcat 作为 Web 容器，使用典型的 MVC 模式，最终访问到我们的数据。

### HTTP 优化

下面我们举例来看一下，哪些动作能够加快网页的获取。为了描述方便，我们仅讨论 HTTP1.1 协议的。

**1.使用 CDN 加速文件获取**

比较大的文件，尽量使用 CDN（Content Delivery Network）分发，甚至是一些常用的前端脚本、样式、图片等，都可以放到 CDN 上。CDN 通常能够加快这些文件的获取，网页加载也更加迅速。

**2.合理设置 Cache-Control 值**

浏览器会判断 HTTP 头 Cache-Control 的内容，用来决定是否使用浏览器缓存，这在管理一些静态文件的时候，非常有用，相同作用的头信息还有 Expires。Cache-Control 表示多久之后过期；Expires 则表示什么时候过期。

这个参数可以在 Nginx 的配置文件中进行设置。

```
location ~* ^.+\.(ico|gif|jpg|jpeg|png)$ { 
            # 缓存1年
            add_header Cache-Control: no-cache, max-age=31536000;
}
```

**3.减少单页面请求域名的数量**

减少每个页面请求的域名数量，尽量保证在 4 个之内。这是因为，浏览器每次访问后端的资源，都需要先查询一次 DNS，然后找到 DNS 对应的 IP 地址，再进行真正的调用。

DNS 有多层缓存，比如浏览器会缓存一份、本地主机会缓存、ISP 服务商缓存等。从 DNS 到 IP 地址的转变，通常会花费 20-120ms 的时间。减少域名的数量，可加快资源的获取。

**4.开启 gzip**

开启 gzip，可以先把内容压缩后，浏览器再进行解压。由于减少了传输的大小，会减少带宽的使用，提高传输效率。

在 nginx 中可以很容易地开启，配置如下：

```
gzip on;
gzip_min_length 1k;
gzip_buffers 4 16k;
gzip_comp_level 6;
gzip_http_version 1.1;
gzip_types text/plain application/javascript text/css;
```

**5.对资源进行压缩**

对 JavaScript 和 CSS，甚至是 HTML 进行压缩。道理类似，现在流行的前后端分离模式，一般都是对这些资源进行压缩的。

**6.使用 keepalive**

由于连接的创建和关闭，都需要耗费资源。用户访问我们的服务后，后续也会有更多的互动，所以保持长连接可以显著减少网络交互，提高性能。

nginx 默认开启了对客户端的 keep avlide 支持，你可以通过下面两个参数来调整它的行为。

```
http {
    keepalive_timeout  120s 120s;
    keepalive_requests 10000;
}
```

nginx 与后端 upstream 的长连接，需要手工开启，参考配置如下：

```
location ~ /{ 
       proxy_pass http://backend;
       proxy_http_version 1.1;
       proxy_set_header Connection "";
}
```

### 自定义 Web 容器

如果你的项目并发量比较高，想要修改最大线程数、最大连接数等配置信息，可以通过自定义Web 容器的方式，代码如下所示。

```
@SpringBootApplication(proxyBeanMethods = false)
public class App implements WebServerFactoryCustomizer<ConfigurableServletWebServerFactory> {
    public static void main(String[] args) {
        SpringApplication.run(PetClinicApplication.class, args);
    }
    @Override
    public void customize(ConfigurableServletWebServerFactory factory) {
        TomcatServletWebServerFactory f = (TomcatServletWebServerFactory) factory;
        f.setProtocol("org.apache.coyote.http11.Http11Nio2Protocol");

        f.addConnectorCustomizers(c -> {
            Http11NioProtocol protocol = (Http11NioProtocol) c.getProtocolHandler();
            protocol.setMaxConnections(200);
            protocol.setMaxThreads(200);
            protocol.setSelectorTimeout(3000);
            protocol.setSessionTimeout(3000);
            protocol.setConnectionTimeout(3000);
        });
    }
}
```

注意上面的代码，我们设置了它的协议为 org.apache.coyote.http11.Http11Nio2Protocol，意思就是开启了 Nio2。这个参数在 Tomcat 8.0之后才有，开启之后会增加一部分性能。
对比如下（测试项目代码见 [spring-petclinic-main](https://gitee.com/xjjdog/tuning-lagou-res/tree/master/tuning-020/spring-petclinic-main)）：

默认。

```
[root@localhost wrk2-master]# ./wrk -t2 -c100 -d30s -R2000 http://172.16.1.57:8080/owners?lastName=
Running 30s test @ http://172.16.1.57:8080/owners?lastName=
  2 threads and 100 connections
  Thread calibration: mean lat.: 4588.131ms, rate sampling interval: 16277ms
  Thread calibration: mean lat.: 4647.927ms, rate sampling interval: 16285ms
  Thread Stats   Avg      Stdev     Max   +/- Stdev
    Latency    16.49s     4.98s   27.34s    63.90%
    Req/Sec   106.50      1.50   108.00    100.00%
  6471 requests in 30.03s, 39.31MB read
  Socket errors: connect 0, read 0, write 0, timeout 60
Requests/sec:    215.51
Transfer/sec:      1.31MB
```

Nio2。

```
[root@localhost wrk2-master]# ./wrk -t2 -c100 -d30s -R2000 http://172.16.1.57:8080/owners?lastName=
Running 30s test @ http://172.16.1.57:8080/owners?lastName=
  2 threads and 100 connections
  Thread calibration: mean lat.: 4358.805ms, rate sampling interval: 15835ms
  Thread calibration: mean lat.: 4622.087ms, rate sampling interval: 16293ms
  Thread Stats   Avg      Stdev     Max   +/- Stdev
    Latency    17.47s     4.98s   26.90s    57.69%
    Req/Sec   125.50      2.50   128.00    100.00%
  7469 requests in 30.04s, 45.38MB read
  Socket errors: connect 0, read 0, write 0, timeout 4
Requests/sec:    248.64
Transfer/sec:      1.51MB
```

你甚至可以将 tomcat 替换成 undertow。undertow 也是一个 Web 容器，更加轻量级一些，占用的内存更少，启动的守护进程也更少，更改方式如下：

```
<dependency>
      <groupId>org.springframework.boot</groupId>
      <artifactId>spring-boot-starter-web</artifactId>
      <exclusions>
        <exclusion>
          <groupId>org.springframework.boot</groupId>
          <artifactId>spring-boot-starter-tomcat</artifactId>
        </exclusion>
      </exclusions>
    </dependency>
    <dependency>
      <groupId>org.springframework.boot</groupId>
      <artifactId>spring-boot-starter-undertow</artifactId>
    </dependency>
```

其实，对于 tomcat 优化最为有效的，还是 JVM 参数的配置，你可以参考上一课时的内容进行调整。
比如，使用下面的参数启动，QPS 由 248 上升到 308。

```
-XX:+UseG1GC -Xmx2048m -Xms2048m -XX:+AlwaysPreTouch
```

### Skywalking

对于一个 web 服务来说，最缓慢的地方就在于数据库操作。所以，使用“07 | 案例分析：无处不在的缓存，高并发系统的法宝”和“08 | 案例分析：Redis 如何助力秒杀业务”提供的本地缓存和分布式缓存优化，能够获得最大的性能提升。

对于如何定位到复杂分布式环境中的问题，我这里想要分享另外一个工具：Skywalking。

Skywalking 是使用探针技术（JavaAgent）来实现的。通过在 Java 的启动参数中，加入 javaagent 的 Jar 包，即可将性能数据和调用链数据封装，并发送到 Skywalking 的服务器。

下载相应的安装包（如果使用 ES 存储，需要下载专用的安装包），配置好存储之后，即可一键启动。

将 agent 的压缩包，解压到相应的目录。

```
tar xvf skywalking-agent.tar.gz  -C /opt/
```

在业务启动参数中加入 agent 的包。比如，原来的启动命令是：

```
java  -jar /opt/test-service/spring-boot-demo.jar  --spring.profiles.active=dev
```

改造后的启动命令是：

```
java -javaagent:/opt/skywalking-agent/skywalking-agent.jar -Dskywalking.agent.service_name=the-demo-name  -jar /opt/test-service/spring-boot-demo.ja  --spring.profiles.active=dev
```

访问一些服务的链接，打开 Skywalking 的 UI，即可看到下图的界面。这些指标可以类比“01 | 理论分析：性能优化，有哪些衡量指标？需要注意什么？”提到的衡量指标去理解，我们就可以从图中找到响应比较慢 QPS 又比较高的接口，进行专项优化。

![Drawing 5.png](assets/Ciqc1F9htwyARKqMAAgxG3QYe8A553.png)

### 各个层次的优化方向

#### 1.Controller 层

controller 层用于接收前端的查询参数，然后构造查询结果。现在很多项目都采用前后端分离的架构，所以 controller 层的方法，一般会使用 @ResponseBody 注解，把查询的结果，解析成 JSON 数据返回（兼顾效率和可读性）。

由于 controller 只是充当了一个类似功能组合和路由的角色，所以这部分对性能的影响就主要体现在数据集的大小上。如果结果集合非常大，JSON 解析组件就要花费较多的时间进行解析，

大结果集不仅会影响解析时间，还会造成内存浪费。

假如结果集在解析成 JSON 之前，占用的内存是 10MB，那么在解析过程中，有可能会使用 20M 或者更多的内存去做这个工作。

我见过很多案例，由于返回对象的嵌套层次太深、引用了不该引用的对象（比如非常大的 byte[] 对象），造成了内存使用的飙升。

所以，**对于一般的服务，保持结果集的精简，是非常有必要的**，这也是 DTO（data transfer object）存在的必要。如果你的项目，返回的结果结构比较复杂，对结果集进行一次转换是非常有必要的。

#### 2.Service 层

service 层用于处理具体的业务，大部分功能需求都是在这里完成的。service 层一般是使用单例模式（prototype），很少会保存状态，而且可以被 controller 复用。

service 层的代码组织，对代码的可读性、性能影响都比较大。我们常说的设计模式，大多数都是针对 service 层来说的。

service 层会频繁使用更底层的资源，通过组合的方式获取我们所需要的数据，大多数可以通过我们前面课时提供的优化思路进行优化。

这里要着重提到的一点，就是分布式事务。

![Drawing 6.png](assets/CgqCHl9htvaAf1S-AAKlZCq3SXg275.png)

如上图，四个操作分散在三个不同的资源中。要想达到一致性，需要三个不同的资源 MySQL、MQ、ElasticSearch 进行统一协调。它们底层的协议，以及实现方式，都是不一样的，那就无法通过 Spring 提供的 Transaction 注解来解决，需要借助外部的组件来完成。

很多人都体验过，加入了一些保证一致性的代码，一压测，性能掉的惊掉下巴。分布式事务是性能杀手，因为它要使用额外的步骤去保证一致性，常用的方法有：两阶段提交方案、TCC、本地消息表、MQ 事务消息、分布式事务中间件等。

![Drawing 7.png](assets/Ciqc1F9htx6ADeh6AAFoqvxy4eM753.png)

如上图，分布式事务要在改造成本、性能、时效等方面进行综合考虑。有一个介于分布式事务和非事务之间的名词，叫作**柔性事务**。柔性事务的理念是将业务逻辑和互斥操作，从资源层上移至业务层面。

**关于传统事务和柔性事务，我们来简单比较一下。**

**ACID**

关系数据库, 最大的特点就是事务处理, 即满足 ACID。

- 原子性（Atomicity）：事务中的操作要么都做，要么都不做。
- 一致性（Consistency）：系统必须始终处在强一致状态下。
- 隔离性（Isolation）：一个事务的执行不能被其他事务所干扰。
- 持久性（Durability）：一个已提交的事务对数据库中数据的改变是永久性的。

**BASE**

BASE 方法通过牺牲一致性和孤立性来提高可用性和系统性能。

BASE 为 Basically Available、Soft-state、Eventually consistent 三者的缩写，其中 BASE 分别代表：

- 基本可用（Basically Available）：系统能够基本运行、一直提供服务。
- 软状态（Soft-state）：系统不要求一直保持强一致状态。
- 最终一致性（Eventual consistency）：系统需要在某一时刻后达到一致性要求。

互联网业务，推荐使用补偿事务，完成最终一致性。比如，通过一系列的定时任务，完成对数据的修复。

#### 3.Dao 层

经过合理的数据缓存，我们都会尽量避免请求穿透到 Dao 层。除非你对 ORM 本身提供的缓存特性特别的熟悉；否则，都推荐你使用更加通用的方式去缓存数据。

Dao 层，主要在于对 ORM 框架的使用上。比如，在 JPA 中，如果加了一对多或者多对多的映射关系，而又没有开启懒加载，级联查询的时候就容易造成深层次的检索，造成了内存开销大、执行缓慢的后果。

在一些数据量比较大的业务中，多采用分库分表的方式。在这些分库分表组件中，很多简单的查询语句，都会被重新解析后分散到各个节点进行运算，最后进行结果合并。

举个例子，select count(*) from a 这句简单的 count 语句，就可能将请求路由到十几张表中去运算，最后在协调节点进行统计，执行效率是可想而知的。目前，分库分表中间件，比较有代表性的是驱动层的 ShardingJdbc 和代理层的 MyCat，它们都有这样的问题。这些组件提供给使用者的视图是一致的，但我们在编码的时候，一定要注意这些区别。

### 小结

下面我们来总结一下。

本课时，我们简单看了一下 SpringBoot 常见的优化思路，然后介绍了三个新的性能分析工具。

- 一个是监控系统 Prometheus，可以看到一些具体的指标大小；
- 一个是火焰图，可以看到具体的代码热点；
- 一个是 Skywalking，可以分析分布式环境中的调用链。

SpringBoot 自身的 Web 容器是 Tomcat，那我们就可以通过对 Tomcat 的调优来获取性能提升。当然，对于服务上层的负载均衡 Nginx，我们也提供了一系列的优化思路。

最后，我们看了在经典的 MVC 架构下，Controller、Service、Dao 的一些优化方向，并着重看了 Service 层的分布式事务问题。

SpringBoot 作为一个广泛应用的服务框架，在性能优化方面已经做了很多工作，选用了很多高速组件。比如，数据库连接池默认使用 hikaricp，Redis 缓存框架默认使用 lettuce，本地缓存提供 caffeine 等。对于一个普通的数据库交互的 Web 服务来说，缓存是最主要的优化手段。

但细节决定成败，05-19 课时的内容对性能优化都有借鉴意义。下一课时（也就是咱们专栏的最后一课时），我将从问题发现、目标制定、优化方式上进行整体性的总结。